% vim:encoding=utf8 ft=tex sts=2 sw=2 et:

\documentclass{classrep}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}

\studycycle{Informatyka, studia niestacjonarne, mgr II st.}
\coursesemester{I}

%\coursename{Angelologia teoretyczna i stosowana}
\coursename{Obliczenia inteligentne}
\courseyear{2015/2016}

\courseteacher{dr inż. Kamil Stokfiszewski}
\coursegroup{Niedziela, 13.45}

\author{
  \studentinfo{Szymon Łyszkowski}{206809}\and
  \studentinfo{Piotr Kluch}{206799}
}

\title{Zadnie nr 1. Sieć MADALINE do rozpoznawania liter}

\begin{document}
\maketitle

\section{Cel}
{
Głównym celem zadania było zapoznanie z zasadą działania sieci neuronowej MADALINE (Many ADAptive LINear NEtwork) oraz jej implementacja. Od sieci oczekuje się, że będzie w stanie rozpoznać literę poprzez podanie jej jako wektor zer oraz jedynek.}

\section{Wprowadzenie}
{Sieć MADALINE jest de facto połączeniem wielu sieci ADALINE (ADAptive LINear NEtwork). ADALINE jest prostą sztuczną siecią neuronową, która składa się z jednego neuronu. ADALINE posiada warstwę wejsciową, ukrytą oraz wyjściową. Warstwa wejsciowa to zbiór danych (wektor), które mają być rozpoznane (zklasyfikowane) przez sieć. Warstwa ukryta to zbiór wag, który jest mnożony ze zbiorem danych wejściowych tak aby otrzymać wartość na wyjściu sieci. MADALINE korzysta z konceptu ADALINE poprzez zwielokrotnienie warstwy ukrytej i produkcji wielu wyjść dla tego samego zbioru wejściowego.

//TUTAJ WZOR NA MNOZENIE WAG I INPUTU ORAZ SCHEMAT NEURONU ORAZ MADALINE. WSPOMNIEC O NORMALIZACJI WEKTORA

W przypdaku sztucznej sieci MADALINE pominięto proces uczenia z racji na znane wartości wag, które umożliwią rozpoznanie danej litery. Wagi te są odzwierciedleniem macierzy binarnej o wymiarach (4x4) dla danej litery, która ma być rozpoznana. Aby porównać wyjście neuronu, wektor wejściowy jak również wektory wag jest normalizowany aby móc prawidłowo porównać wartość na wyjściu, która jest w przedziale <0,1>. Tym sposobem wyjście neuronu, które wykazało największą wartość (podobieństwo do wektora wejściowego) klasyfikuje literę jako rozpoznaną.
}

\section{Opis implementacji}
{Implementacja została przygotowana w języku Python. Cała sieć jest realizowana przez klasę MadalineNetwork (networks\slash madeline{\_}network.py), która wykorzystując zasadę kompozycji używa klasy Neuron (neurons/neuron.py). W konstruktorze klasy MadalineNetwork podajemy następujące parametry:
dane wejściowe, liczbę neuronów w sieci oraz dwuwymiarowy wektor wag dla poszczególnych neuronów.
Rozpoznawanie liter jest realizowane przez metodę \textbf{run{\_}madaline()}. 
\begin{lstlisting}
def run_madaline(self):
	self.__normalize_network_vectors()
	output_results = self.__compute_network_outputs()
	return self.__classify_output(output_results)
\end{lstlisting}
Metoda ta normalizuje wektory, przekazuje dane wejściowe do wszystkich neuronów sieci, oblicza wartości wyjść neuronów oraz zwraca wartość wyjścia o największej wartości. Najwyższa wartość oznacza największe podobieństwo danych wejściowych sieci do wartości wzorcowej.}

\section{Materiały i metody}
{\color{blue}
W tym miejscu należy opisać, jak przeprowadzone zostały wszystkie badania,
których wyniki i dyskusja zamieszczane są w dalszych sekcjach. Opis ten
powinien być na tyle dokładny, aby osoba czytająca go potrafiła wszystkie
przeprowadzone badania samodzielnie powtórzyć w celu zweryfikowania ich
poprawności (a zatem m.in. należy zamieścić tu opis architektury sieci,
wartości współczynników użytych w kolejnych eksperymentach, sposób
inicjalizacji wag, metodę uczenia itp. oraz informacje o danych, na których
prowadzone były badania). Przy opisie należy odwoływać się i stosować do
opisanych w sekcji drugiej wzorów i oznaczeń, a także w jasny sposób opisać
cel konkretnego testu. Najlepiej byłoby wyraźnie wyszczególnić (ponumerować)
poszczególne eksperymenty tak, aby łatwo było się do nich odwoływać dalej.}

\section{Wyniki}
{\color{blue}
W tej sekcji należy zaprezentować, dla każdego przeprowadzonego eksperymentu,
kompletny zestaw wyników w postaci tabel, wykresów itp. Powinny być one tak
ponazywane, aby było wiadomo, do czego się odnoszą. Wszystkie tabele i wykresy
należy oczywiście opisać (opisać co jest na osiach, w kolumnach itd.) stosując
się do przyjętych wcześniej oznaczeń. Nie należy tu komentować i interpretować
wyników, gdyż miejsce na to jest w kolejnej sekcji. Tu również dobrze jest
wprowadzić oznaczenia (tabel, wykresów) aby móc się do nich odwoływać
poniżej.}

\section{Dyskusja}
{\color{blue}
Sekcja ta powinna zawierać dokładną interpretację uzyskanych wyników
eksperymentów wraz ze szczegółowymi wnioskami z nich płynącymi. Najcenniejsze
są, rzecz jasna, wnioski o charakterze uniwersalnym, które mogą być istotne
przy innych, podobnych zadaniach. Należy również omówić i wyjaśnić wszystkie
napotakane problemy (jeśli takie były). Każdy wniosek powinien mieć poparcie
we wcześniej przeprowadzonych eksperymentach (odwołania do konkretnych
wyników). Jest to jedna z najważniejszych sekcji tego sprawozdania, gdyż
prezentuje poziom zrozumienia badanego problemu.}
\section{Wnioski}
{\color{blue}W tej, przedostatniej, sekcji należy zamieścić podsumowanie
najważniejszych wniosków z sekcji poprzedniej. Najlepiej jest je po prostu
wypunktować. Znów, tak jak poprzednio, najistotniejsze są wnioski o
charakterze uniwersalnym.}


\begin{thebibliography}{0}
\end{thebibliography}
{\color{blue} 
Na końcu należy obowiązkowo podać cytowaną w sprawozdaniu
literaturę, z której grupa korzystała w trakcie prac nad zadaniem (przykład na
końcu szablonu)}
\end{document}
